{
"parcours":
	[{"id":"1803",
	"title":"Coeur historique",
	"image":{"image":"10.jpg"},
	"icone":"11.png",
	"description_parcours":"\u003Cp\u003EMontmorillon compte d\u2019innombrables tr\u00e9sors architecturaux qui ne demandent qu\u2019\u00e0 \u00eatre d\u00e9couverts. Profitez-en pour arpenter les rues de la ville o\u00f9 vous pourrez y d\u00e9couvrir les monuments embl\u00e9matiques mis en lien avec les collections du mus\u00e9e.\u003C\/p\u003E\n",
"pi":
	[{"id":"1795",
	"title":"Mus\u00e9e de Montmorillon",
	"longitude_latitude":{"lon":"0.872817000000",
							"lat":"46.428841000000"},
	"description":"\u003Cp\u003ECr\u00e9\u00e9 en 1937, le mus\u00e9e de Montmorillon occupe actuellement une partie du 1er \u00e9tage des anciens locaux de l\u2019\u00e9cole primaire sup\u00e9rieure. Lieu d\u2019exposition, le mus\u00e9e permettra aux visiteurs de d\u00e9couvrir des collections h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes allant des Beaux-Arts \u00e0 l\u0027Ethnologie en passant par l\u2019Arch\u00e9ologie.\u003C\/p\u003E\n",
	"image":{"image":"27.jpg",
			"auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon",
			"legende":"Mus\u00e9e de Montmorillon"}},
	{"id":"1794",
	"title":"Place Saint-Martial",
	"longitude_latitude":{"lon":"0.871042000000",
							"lat":"46.426614000000"},
	"description":"\u003Cp\u003EL\u2019\u00e9glise Saint-Martial,mentionn\u00e9e au XIIe si\u00e8cle, est le si\u00e8ge d\u2019un prieur\u00e9 d\u00e9pendant de l\u2019abbaye Saint-Martial de Limoges. Elle est en grande partie reconstruite au 19e si\u00e8cle. Jusqu\u2019au milieu du 18e si\u00e8cle, le cimeti\u00e8re se d\u00e9veloppait devant l\u2019\u00e9difice. D\u00e9plac\u00e9 un peu plus loin, il laisse un espace libre qui est am\u00e9nag\u00e9 en place publique qui accueille aujourd\u2019hui le monument aux morts et\u00a0 la statue du G\u00e9n\u00e9ral Ladmirault.\u003C\/p\u003E\n",
	"image":{"image":"24.jpg",
			"auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet",
			"legende":"D\u00e9tail de la statue de Ladmirault"}},
	{"id":"1793","title":"Le Vieux-Palais","longitude_latitude":{"lon":"0.867970000000","lat":"46.426512000000"},"description":"\u003Cp\u003EAu 13e si\u00e8cle, un ensemble monastique d\u00e9pendant de l\u2019abbaye de Grandmont (Haute-Vienne), est install\u00e9 sur ce site. Vendu plus tard \u00e0 des particuliers, plusieurs \u00e9difices y sont construits, effa\u00e7ant progressivement l\u2019implantation religieuse. Seule reste la salle vout\u00e9e du 13e si\u00e8cle. Le Vieux-Palais et l\u2019h\u00f4tel Saint-Christophe, datant de l\u2019\u00e9poque classique, ont vraisemblablement accueilli les audiences de justice. Montmorillon \u00e9tait depuis 1545, si\u00e8ge de S\u00e9n\u00e9chauss\u00e9e.\u00a0\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"30.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"Vue sur le Vieux Palais"}},{"id":"1802","title":"Office du tourisme","longitude_latitude":{"lon":"0.868267000000","lat":"46.425579000000"},"description":"\u003Cp\u003ECet \u00e9difice a \u00e9t\u00e9 construit en 1863 pour abriter le palais de justice. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, il s\u2019ins\u00e8re dans un programme d\u2019am\u00e9nagement urbain plus important. \u00c0 cette occasion des \u00eelots de maisons sont d\u00e9truits et des halles m\u00e9talliques, aujourd\u2019hui disparues, sont implant\u00e9es devant le palais en 1878. Le peintre montmorillonnais Jehan Berjonneau a immortalis\u00e9 le march\u00e9 couvert, lieu anim\u00e9 o\u00f9 les Montmorillonnais se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement. Le tableau \u003Cem\u003EPlace du Vieux March\u00e9 \u003C\/em\u003Erappelle son int\u00e9r\u00eat pour les sc\u00e8nes de vie quotidienne mais aussi son attachement pour sa terre natale. \u00a0\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"29.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Vue sur la fa\u00e7ade de l\u0027ancien palais de justice"}},{"id":"1791","title":"Le Vieux Pont","longitude_latitude":{"lon":"0.867218000000","lat":"46.425831000000"},"description":"\u003Cp\u003EUn pont existe d\u00e8s le 12e si\u00e8cle et permet de traverser la Gartempe \u00e0 toute saison et de relier les deux parties de la ville. Reconstruit et transform\u00e9 au fil du temps, il constitue un \u00e9l\u00e9ment incontournable de Montmorillon qui a inspir\u00e9 de nombreux artistes, dont Raoul Carr\u00e9. Ce peintre a r\u00e9alis\u00e9 une huile sur toile depuis la rive droite intitul\u00e9e \u003Cem\u003EMontmorillon, Le Vieux Pont\u003C\/em\u003E. Ce pont poss\u00e9dait une porte de ville sur l\u2019arche la plus proche de la rive droite, comme l\u2019indique le relev\u00e9 des Ponts et Chauss\u00e9es.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"33.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Raoul Carr\u00e9, Montmorillon, le Vieux pont, huile sur toile, 50x57cm "}},{"id":"1790","title":"\u00c9glise Notre-Dame","longitude_latitude":{"lon":"0.865989000000","lat":"46.426160000000"},"description":"\u003Cp\u003ELes parties les plus anciennes de l\u2019\u00e9glise Notre-Dame remontent au 11e si\u00e8cle. Les peintures murales de la crypte Sainte-Catherine ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es autour des ann\u00e9es 1200. Elles \u00e9voquent quelques \u00e9pisodes de la vie l\u00e9gendaire de sainte Catherine d\u2019Alexandrie, sainte martyre des premiers temps chr\u00e9tiens. Dans les ann\u00e9es 1970, deux personnages repr\u00e9sentant les Vieillards de l\u2019Apocalypse ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la vo\u00fbte pour des raisons de conservation pr\u00e9ventive et sont conserv\u00e9s dans les r\u00e9serves du Mus\u00e9e.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"12.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Int\u00e9rieur de la crypte"}},{"id":"1789","title":"Le Brouard","longitude_latitude":{"lon":"0.866554000000","lat":"46.426435000000"},"description":"\u003Cp\u003ELe quartier du Brouard est le c\u0153ur de la ville m\u00e9di\u00e9vale. Il s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 aux pieds du ch\u00e2teau et de l\u2019\u00e9glise Notre-Dame et m\u00e8ne au Vieux pont. Les maisons les plus anciennes conservent des \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques du Moyen \u00c2ge\u00a0: entr\u00e9es de caves surmont\u00e9es d\u2019arcs bris\u00e9s, maisons \u00e0 pans de bois, anciennes entr\u00e9es de boutiques\u2026 Au 19e et au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle c\u2019est aussi un quartier d\u2019artisans et de petits commerces. Depuis 2000, la Cit\u00e9 de l\u2019\u00c9crit perp\u00e9tue\u00a0cet h\u00e9ritage. C\u2019est un endroit incontournable pour les amateurs de lecture, d\u0027\u00e9criture et d\u0027arts.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"46.jpg","auteur":"\u00a9 G. Touraine","legende":"Carte postale du Brouard "}},{"id":"1788","title":"L\u2019Aventure de la Machine \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 calculer","longitude_latitude":{"lon":"0.864881000000","lat":"46.426120000000"},"description":"\u003Cp\u003EAu c\u0153ur de la Cit\u00e9 de l\u0027\u00c9crit et des M\u00e9tiers du Livre, l\u2019Aventure de la Machine \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 calculer vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019histoire de ces machines (200 mod\u00e8les diff\u00e9rents), de leurs inventeurs et de leurs utilisateurs. Vous pouvez les voir fonctionner, les essayer et les \u00e9couter.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"14.jpg","auteur":"\u00a9 Club photo Vid\u00e9o de Saulg\u00e9","legende":"L\u2019Aventure de la Machine \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 calculer"}},{"id":"1787","title":"Maison-Dieu","longitude_latitude":{"lon":"0.863640000000","lat":"46.422708000000"},"description":"\u003Cp\u003EUne premi\u00e8re fondation hospitali\u00e8re est \u00e9tablie sur le site au 11e si\u00e8cle mais elle tombe vite en ruine. Le v\u00e9ritable d\u00e9veloppement de l\u2019ensemble est attribu\u00e9 \u00e0 un seigneur p\u00e8lerin au 12e si\u00e8cle. L\u2019h\u00f4pital, relev\u00e9 de ses ruines, est rapidement associ\u00e9 \u00e0 un monast\u00e8re. L\u2019ensemble rel\u00e8ve de plusieurs p\u00e9riodes de construction qui correspondent aux grands moments de son histoire (h\u00f4pital-monast\u00e8re, petit s\u00e9minaire). L\u2019Octogone, ancien ossuaire et chapelle de cimeti\u00e8re du 12e si\u00e8cle, reste le monument embl\u00e9matique du site.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"51.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Joseph Dezitter, S\u00e9minaire de Montmorillon, encre de chine sur papier, 30x42.5 cm"}},{"id":"1786","title":"Chapelle Saint-Nicolas","longitude_latitude":{"lon":"0.851276000000","lat":"46.416471000000"},"description":"\u003Cp\u003ELa chapelle Saint-Nicolas est mentionn\u00e9e au 11e si\u00e8cle, il s\u2019agit alors du si\u00e8ge d\u2019un prieur\u00e9 d\u00e9pendant de l\u2019abbaye de Charroux et situ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la ville. De la chapelle d\u2019origine, il ne reste que le chevet (partie orientale de l\u2019\u00e9difice). Au cours du 19e et au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, elle faisait l\u2019objet de p\u00e8lerinages importants. Les fid\u00e8les venaient chercher la gu\u00e9rison de maladies rhumatismales, et les jeunes filles venaient prier pour trouver un mari.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"28.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"Vue sur la chapelle Saint-Nicolas"}}
]},
{"id":"1804","title":"Chemin de traverse","image":{"image":"19.jpg"},"icone":"9.png","description_parcours":"\u003Cp\u003EPartez \u00e0 la d\u00e9couverte de ces petits coins de paradis au c\u0153ur du Montmorillonnais. Ces sites offrent une diversit\u00e9 de patrimoines que vous pourrez mettre en lien avec les collections du mus\u00e9e de Montmorillon.\u003C\/p\u003E\n","pi":[{"id":"1802","title":"Office du tourisme","longitude_latitude":{"lon":"0.868267000000","lat":"46.425579000000"},"description":"\u003Cp\u003ECet \u00e9difice a \u00e9t\u00e9 construit en 1863 pour abriter le palais de justice. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, il s\u2019ins\u00e8re dans un programme d\u2019am\u00e9nagement urbain plus important. \u00c0 cette occasion des \u00eelots de maisons sont d\u00e9truits et des halles m\u00e9talliques, aujourd\u2019hui disparues, sont implant\u00e9es devant le palais en 1878. Le peintre montmorillonnais Jehan Berjonneau a immortalis\u00e9 le march\u00e9 couvert, lieu anim\u00e9 o\u00f9 les Montmorillonnais se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement. Le tableau \u003Cem\u003EPlace du Vieux March\u00e9 \u003C\/em\u003Erappelle son int\u00e9r\u00eat pour les sc\u00e8nes de vie quotidienne mais aussi son attachement pour sa terre natale. \u00a0\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"29.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Vue sur la fa\u00e7ade de l\u0027ancien palais de justice"}},{"id":"1801","title":"Saulg\u00e9","longitude_latitude":{"lon":"0.874966000000","lat":"46.378032000000"},"description":"\u003Cp\u003EL\u2019\u00e9glise priorale Saint-Divitien, cit\u00e9e entre 1087 et 1092, d\u00e9pendait de l\u2019abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du Bourg-Dieu \u00e0 D\u00e9ols (Indre) et servait, probablement d\u00e8s le Moyen \u00c2ge, d\u2019\u00e9glise paroissiale. L\u2019ensemble comprenait plusieurs \u00e9difices\u00a0: \u00e9glise, chapelle, b\u00e2timents conventuels, cloitre et pigeonnier, en partie visibles sur des documents anciens. L\u2019\u00e9glise pr\u00e9sente plusieurs grandes p\u00e9riodes de construction du 11e au 19e si\u00e8cle. En 1859, elle re\u00e7oit un vaste d\u00e9cor peint qui l\u2019inscrit dans le parcours de \u00ab\u00a0la Vall\u00e9e des fresques\u00a0\u00bb.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"35.jpg","auteur":"\u00a9 Club photo Vid\u00e9o de Saulg\u00e9","legende":"\u00c9glise de Saulg\u00e9 de nuit "}},{"id":"1800","title":"Plaisance","longitude_latitude":{"lon":"0.872792000000","lat":"46.333017000000"},"description":"\u003Cp\u003EAu Moyen \u00c2ge, l\u2019\u00e9glise Notre-Dame est situ\u00e9e au c\u0153ur d\u2019une petite ville fortifi\u00e9e. L\u2019\u00e9difice actuel a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti entre le milieu du 12e si\u00e8cle et le d\u00e9but du 13e si\u00e8cle. Suite \u00e0 la destruction du chevet, le ch\u0153ur est install\u00e9 dans la partie orientale de la nef. Sa fa\u00e7ade pr\u00e9sente encore de beaux \u00e9l\u00e9ments sculpt\u00e9s (modillons, bas-reliefs). La statue de la Vierge faisait l\u2019objet de p\u00e8lerinages importants. L\u2019artiste montmorillonnais Jehan Berjonneau a r\u00e9alis\u00e9 une vue de l\u2019\u00e9glise sur bois grav\u00e9. \u00a0\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"32.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"Fa\u00e7ade de l\u0027\u00e9glise de Plaisance"}},{"id":"1799","title":"Le Roc d\u0027Enfer \u00e0 Lathus","longitude_latitude":{"lon":"0.934093000000","lat":"46.318426000000"},"description":"\u003Cp\u003ECe site naturel prot\u00e9g\u00e9 est au c\u0153ur du site class\u00e9 de la vall\u00e9e de la Gartempe. \u00a0Cette rivi\u00e8re, encore sauvage, arrive \u00e0 Lathus sur un socle granitique. La vall\u00e9e encaiss\u00e9e et ses chaos granitiques constituent un ensemble paysager d\u2019exception. C\u2019est aussi un espace qui abrite une faune et une flore de qualit\u00e9 et parfois rares (Loutre d\u2019Europe, Cincle plongeur\u2026). Lieu parfois myst\u00e9rieux, il a \u00e9galement inspir\u00e9 de nombreuses l\u00e9gendes.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"34.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"Site naturel du Roc d\u0027Enfer sur la Gartempe"}},{"id":"1798","title":"\u00c9glise Saint-Maurice de Lathus","longitude_latitude":{"lon":"0.958881000000","lat":"46.333680000000"},"description":"\u003Cp\u003EL\u2019\u00e9glise Saint-Maurice \u00e9tait le si\u00e8ge d\u2019un prieur\u00e9 d\u00e9pendant de l\u2019abbaye de La Chaise-Dieu (Haute-Loire) et la paroisse de Lathus relevait du dioc\u00e8se de Poitiers. Construite au 12e si\u00e8cle, elle est reprise au 13e et au 19e si\u00e8cle. De l\u2019influence limousine, elle a repris notamment l\u2019imposant clocher octogonal et, dans la partie romane, l\u2019utilisation du granit. Elle conserve des \u00e9l\u00e9ments sculpt\u00e9s caract\u00e9ristiques de l\u2019\u00e9poque romane\u00a0: t\u00eates grima\u00e7antes, lions, oiseaux, basilic.\u00a0\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"43.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Vue sur le chevet et le clocher de l\u0027\u00e9glise de Lathus - Gravure sur bois de Jehan Berjonneau"}},{"id":"1797","title":"Bourg-Archambault","longitude_latitude":{"lon":"1.003307000000","lat":"46.382919000000"},"description":"\u003Cp\u003EBourg-Archambault se d\u00e9veloppe au Moyen \u00c2ge autour de l\u2019\u00e9glise Saint-Laurent et d\u2019un premier ch\u00e2teau probablement \u00e9difi\u00e9 au 13e si\u00e8cle. Le ch\u00e2teau actuel est le fruit de trois principales campagnes de construction : deux de la fin du 15e si\u00e8cle et l\u2019une de 1865. L\u2019\u00e9glise Saint-Laurent, construite \u00e0 l\u2019\u00e9poque romane, a \u00e9t\u00e9 reprise au fil des si\u00e8cles. Une piet\u00e0, appel\u00e9e de fa\u00e7on populaire \u00ab\u00a0saint Braillaud\u00a0\u00bb, faisait l\u2019objet de \u00ab\u00a0voyages\u00a0\u00bb. Les fid\u00e8les venaient demander la gu\u00e9rison des enfants \u00ab\u00a0braillards\u00a0\u00bb.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"7.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"Vue sur l\u0027\u00e9glise Saint-Laurent"}},{"id":"1785","title":"Saint-L\u00e9omer","longitude_latitude":{"lon":"0.994362000000","lat":"46.436270000000"},"description":"\u003Cp\u003ELe prieur\u00e9-cure d\u00e9pendait de l\u2019abbaye de Lesterps (Charente). Saint L\u00e9omer, pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Chartres au 6e si\u00e8cle, est appel\u00e9 localement \u00ab\u00a0saint Yom\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9glise du 12e si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur au 19e si\u00e8cle. Elle conserve le buste de saint \u00ab\u00a0Yom\u00e9\u00a0\u00bb, du 17e si\u00e8cle, repr\u00e9sent\u00e9 sous les traits de saint Fran\u00e7ois de Sales. Associ\u00e9 \u00e0 la fontaine appel\u00e9e la font Galou, il faisait l\u2019objet d\u2019un p\u00e8lerinage local ou \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb. Les fid\u00e8les venaient y chercher la gu\u00e9rison de diverses maladies de peau.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"22.jpg","auteur":"\u00a9 B\u00e9atrice Guyonnet","legende":"D\u00e9tail de la statue de saint \u0022Yom\u00e9\u0022"}},{"id":"1784","title":"Sanctuaire de Masamas","longitude_latitude":{"lon":"0.973577000000","lat":"46.399169000000"},"description":"\u003Cp\u003ELes fouilles r\u00e9alis\u00e9es de 1964 \u00e0 1987 ont mis au jour un sanctuaire rural pr\u00e9sentant plusieurs traces d\u2019occupations. Un premier sanctuaire construit \u00e0 l\u2019\u00e9poque gauloise comprenait un mur d\u2019enceinte et plusieurs \u00a0constructions carr\u00e9es \u00e9voquant un \u003Cem\u003Efanum\u003C\/em\u003E gaulois. Puis, au 1er si\u00e8cle ap. J.C., le sanctuaire s\u2019agrandit passant de 900m\u00b2 \u00e0 2000 m\u00b2. Le p\u00e9ribole est reconstruit sur une partie du mur d\u2019enceinte existant et, deux temples jumeaux orient\u00e9s \u00e0 l\u2019est, remplacent les constructions gauloises. Les divinit\u00e9s rattach\u00e9es \u00e0 ces temples n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"62.jpg","auteur":"\u00a9 Alain Buchet Studio Buch Cr\u00e9ations","legende":"Vue a\u00e9rienne du site antique de Masamas"}},{"id":"1796","title":"Moussac-sur-Gartempe","longitude_latitude":{"lon":"0.904152000000","lat":"46.409536000000"},"description":"\u003Cp\u003ELa chapelle Saint-Martin, dat\u00e9e de l\u2019\u00e9poque romane, conserve quelques \u00e9l\u00e9ments pouvant remonter \u00e0 l\u2019\u00e9poque carolingienne (mur de la nef). Elle correspond au si\u00e8ge d\u2019une ancienne paroisse sans doute ant\u00e9rieure \u00e0 celle de Montmorillon. Des vestiges de peintures murales y sont conserv\u00e9s. L\u2019ancienne lanterne des morts date du 12e si\u00e8cle. Elle a perdu sa partie sup\u00e9rieure ajour\u00e9e.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"26.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Lanterne des Morts - Gravure sur bois de Jehan Berjonneau"}},{"id":"1795","title":"Mus\u00e9e de Montmorillon","longitude_latitude":{"lon":"0.872817000000","lat":"46.428841000000"},"description":"\u003Cp\u003ECr\u00e9\u00e9 en 1937, le mus\u00e9e de Montmorillon occupe actuellement une partie du 1er \u00e9tage des anciens locaux de l\u2019\u00e9cole primaire sup\u00e9rieure. Lieu d\u2019exposition, le mus\u00e9e permettra aux visiteurs de d\u00e9couvrir des collections h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes allant des Beaux-Arts \u00e0 l\u0027Ethnologie en passant par l\u2019Arch\u00e9ologie.\u003C\/p\u003E\n","image":{"image":"27.jpg","auteur":"\u00a9 Ville de Montmorillon","legende":"Mus\u00e9e de Montmorillon"}}]}]}